

Ejercicio 3

Usando $f(x) = x^3$ determinar el polinomio interpolador de Lagrange $L(x)$

- Pol. lineal $P_1(x)$ en los nodos $x_0 = -1, x_1 = 0$

$$P_1(x) = y_0 \frac{(x-x_1)}{(x_0-x_1)} + y_1 \frac{(x-x_0)}{(x_1-x_0)}$$

$$= -1 \frac{(x)}{-1} + \left[0 \frac{(x)}{1} \right]$$

$$= x$$

- Pol. cuadrático $P_2(x)$ en $x_0 = -1, x_1 = 0, x_2 = 1$

$$P_2(x) = y_0 \frac{(x-x_1)(x-x_2)}{(x_0-x_1)(x_0-x_2)} + y_1 \frac{(x-x_0)(x-x_2)}{(x_1-x_0)(x_1-x_2)}$$

$$+ y_2 \frac{(x-x_0)(x-x_1)}{(x_2-x_0)(x_2-x_1)} = -1 \frac{(x)(x-1)}{(-1)(-2)} + 0 + 1 \frac{(x+1)(x)}{(2)(1)}$$

$$= -1 \frac{x(x-1)}{2} + 1 \frac{x(x+1)}{2}$$

$$= \frac{-x^2 + x + x^2 + x}{2}$$

$$= \frac{2x}{2} = x$$

- Pol. cúbico $P_3(x)$ en $x_0 = -1, x_1 = 0, x_2 = 1, x_3 = 2$

$$P_3(x) = y_0 \frac{(x-x_1)(x-x_2)(x-x_3)}{(x_0-x_1)(x_0-x_2)(x_0-x_3)} + y_1 \frac{(x-x_0)(x-x_2)(x-x_3)}{(x_1-x_0)(x_1-x_2)(x_1-x_3)}$$

$$+ y_2 \frac{(x-x_0)(x-x_1)(x-x_3)}{(x_2-x_0)(x_2-x_1)(x_2-x_3)} + y_3 \frac{(x-x_0)(x-x_1)(x-x_2)}{(x_3-x_0)(x_3-x_1)(x_3-x_2)}$$

$$= -1 \frac{(x)(x-1)(x-2)}{(-1)(-2)(-3)} + 0 + 1 \frac{(x+1)(x)(x-2)}{(2)(1)(-1)} + 8 \frac{(x+1)(x)(x-1)}{(3)(2)(1)}$$

$$= \frac{x(x-1)(x-2)}{6} - \frac{x(x+1)(x-2)}{2} + 8 \frac{x(x+1)(x-1)}{6}$$

$$= \frac{x(x-1)(x-2) - 3[x(x+1)(x-2)] + 8[x(x+1)(x-1)]}{6}$$

$$\bullet x^3 - x(x-2) = x^3 - 2x^2 - x^2 + 2x = x^3 - 3x^2 + 2x$$

$$\bullet x^3 + x(x-2) = x^3 - 2x^2 + x^2 - 2x = x^3 - x^2 - 2x$$

$$\bullet x^3 + x(x-1) = x^3 - x^2 + x^2 - x = x^3 - x$$

$$= \frac{x^3 - 3x^2 + 2x - 3x^3 + 3x^2 + 6x + 8x^3 - 8x}{6}$$

$$= \cancel{6}x^3 = x^3$$

• Pol. cuadrático $Q_2(x)$ en $x_0=0, x_1=1, x_2=2$

$$Q_2 = (x)(x-1)(x-2)$$

$$= x^2 - x(x-2)$$

$$= x^3 - 2x^2 - x^2 + 2x$$

$$= x^3 - 3x^2 + 2x$$

Escribir para las siguientes funciones el término del error E_3 del polinomio interpolador cúbico $P_3(x)$ en los nodos $x_0=-1, x_1=0, x_2=3, x_3=4$

$$f(x) = 4x^3 - 3x + 2$$

$$E_3 = Q_3 \frac{f^{(4)}(c)}{4!} = (x+1)(x)(x-3)(x-4) \frac{f^{(4)}(c)}{24} = \textcircled{*}$$

$$(4x^3 - 3x + 2)' = 12x^2 - 3$$

$$(4x^3 - 3x + 2)'' = 24x$$

$$(4x^3 - 3x + 2)''' = 24$$

$$(4x^3 - 3x + 2)'''' = 0$$

$$\textcircled{*} (x+1)x(x-3)(x-4) \frac{0}{24} = 0$$

$$f(x) = x^4 - 2x^3$$

$$(x^4 - 2x^3)' = 4x^3 - 6x^2$$

$$(x^4 - 2x^3)'' = 12x^2 - 12x$$

$$(x^4 - 2x^3)''' = 24x - 12$$

$$(x^4 - 2x^3)'''' = 24$$

$$E_3 = (x+1)x(x-3)(x-4) \frac{f^{(4)}(c)}{24}$$

$$= (x+1)x(x-3)(x-4) \frac{24}{24}$$

$$= x^2 + x(x-3)(x-4)$$

$$= x^3 - 3x^2 + x^2 - 3x(x-4)$$

$$= x^4 - 4x^3 - 2x^3 + 8x^2 - 3x^2 + 12x$$

$$= x^4 - 6x^3 + 5x^2 + 12x$$

$$f(x) = x^5 - 5x^4$$

$$(x^5 - 5x^4)' = 5x^4 - 20x^3$$

$$(x^5 - 5x^4)'' = 20x^3 - 60x^2$$

$$(x^5 - 5x^4)''' = 60x^2 - 120x$$

$$(x^5 - 5x^4)'''' = 120x - 120$$

$$E_3 = (x+1)x(x-3)(x-4) \frac{120(c) - 120}{24}$$

$$= (x+1)x(x-3)(x-4) 5(c-1)$$